%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Fonction dépendant de $\arctan$]
Soient $f:x\mapsto \arctan\left(\frac{2x}{1-x^2}\right)$ et $g = \restric{\tan}{\left]-\frac{\pi}{2},\,\frac{\pi}{2}\right[}$.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer l'ensemble de définition $\mathcal{D}_f$ de $f$. Prolonger $f$ aux éventuelles bornes finies de $\mathcal{D}_f$ afin qu'elle soit, si possible, continue à gauche.
  \item Expliciter l'application $f\circ g$. En déduire $f(x)$ en fonction de $\arctan(x)$, pour $x\in \mathcal{D}_f$.
  \item Représenter graphiquement l'application $f$ dans un repère orthonormé.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item La fonction $x\donne \frac{2x}{1-x^2}=\frac{2x}{(1-x)(1+x)}$ est définie et continue sur $\R \setminus \{ -1, 1\}$. Par composée, $\ds{\mathcal{D}_f = \R \setminus \{-1, 1\} = \interoo{-\infty -1}\cup\interoo{1 +\infty}}$.
  Par quotient \[ \lim_{x\to -\infty} \frac{2x}{1-x^2} = \lim_{x\to +\infty} \frac{2x}{1-x^2} = 0. \]
  Par quotient, \[ \lim_{x\to -\infty} f(x) = \lim_{x\to +\infty} f(x) = 0. \]
  On veut la rendre continue à gauche. On calcule les limites à gauche :
  \[ \lim_{x\to (-1)^-} \frac{2x}{1-x^2} = +\infty \qeq \lim_{x\to 1^-} \frac{2x}{1-x^2} = +\infty. \]
  Par composée, \[ \lim_{x \to (-1)^-} f(x) = \lim_{x\to 1^-} f(x) = \frac{\pi}{2}. \]
  On peut alors prolonger la fonction $f$ en posant $f(-1)=f(1)=\frac{\pi}{2}$. Ainsi définie, elle est continue à gauche.
  \item Remarquons que, pour $x\in \interoo{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$, avec $x\neq \pm \frac{\pi}{4}$ (pour éviter les valeurs $-1$ et $1$) :
  \begin{align*}
    \frac{2g(x)}{1-(g(x))^2}&= \frac{2\tan(x)}{1-\tan^2(x)} \\ &= \tan(2x)
  \end{align*}
  et finalement
  \[ \forall x\in \mathcal{D}_f,\quad f \circ g (x) = \arctan(\tan(2x)) \]
  \textbf{Attention} : on a $\arctan(\tan(u))=u$ si et seulement si $u\in \interoo{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$.
  \begin{itemize}
    \item Si $x\in \interoo{-\frac{\pi}{4} \frac{\pi}{4}}$, $2x\in \interoo{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$ et donc $f\circ g(x)=2x$. En posant $x=\arctan(y)$, on en déduit \[ \forall y \in \interoo{-1 1},\quad f(y)=2\arctan(y). \]
    \item Si $x\in \interoo{\frac{\pi}{4} \frac{\pi}{2}}$, $2x\in \interoo{\frac{\pi}{2} \pi}$ et donc $f\circ g(x) = \arctan(\tan(2x-\pi))=2x-\pi$ car $2x-\pi \in \interoo{ -\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$. En posant $x=\arctan(y)$, on en déduit que
    \[ \forall y \in \interoo{1 +\infty}, \quad f(y)=2\arctan(y)-\pi. \]
    \item Par le même raisonnement, si $x\in \interoo{-\frac{\pi}{2} -\frac{\pi}{4}}$, \[ \arctan(\tan(2x))=\arctan(\tan(2x+\pi)) = 2x+ \pi \]
    car $2x+\pi \in \interoo{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$. Finalement \[ \forall y \in \interoo{-\infty -1}, \quad f(y) = 2\arctan(y)+\pi. \]
  \end{itemize}
  On peut donc conclure que
  \[ \boxed{ f: x \mapsto \left \{ \begin{array}{lll} 2\arctan(x)+\pi & \text{si} & x\in \interoo{-\infty -1}\\2\arctan(x) &\text{si} & x\in \interoo{-1 1}\\2\arctan(x)-\pi & \text{si} & x\in \interoo{1 +\infty} \end{array}\right.} \]
  \item On en déduit la représentation graphique suivante :
  \begin{center}
    \includegraphics{exoarctan.mps}
  \end{center}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
